# ИСТОРИЯ СОЗДАНИЯ #

### Предпосылки ###
В 1992 компания Nombas создала язык cmm (си минус минус), главным отличием которого было автоматическое управление памятью, 
автоматическое преобразование типов, простота изучения. Далее этот язык развивался, менял название. В 1995 Nombas
разработал версию языка, встраиваемую в браузер Netscape Navigator для демонстрации возможностей. 
Теперь страницы можно было изменять с помощью скриптов.

### Появление ###
4 апреля 1995 году началась разработка языка для браузеров Netscape (в частности Netscape Navigator). Отцами языка являются
программист Netscape - Брендан Айк, со-основатель Netscape Communications Марк Андрессен, со-основатель Sun Microsystems 
Билл Джой. Первоначально язык назывался Mocha, затем LiveScript. 

4 декабря 1995 года LiveScript переименовали в JavaScript, получив соответствующую лицензию у Sun. На синтаксис повлияли
Си и Java. Java в то время была популярна. Очевидно, что Билл Джой и вообще компания Sun (создатели Java) склонили чашу 
в выборе названия к джаве.

### Конкуренты javascript ###
18 июля 1996 года Microsoft выпустила аналог языка - JScript. Языки имели различный синтаксис, что мешало развитию.

Стоит также сказать, что в то время js конкурировал не только с самим с собой. Но еще и с java. Но уже обходил его.
В пресс-релизе 1996 сказано: "существует более 175000 Java-апплетов и более 300000 страниц, использующих JavaScript 
по всему интернету".

Вторым серьезным конкурентом был ActionScript для adobe flash приложений, который использовался для игр и сложных анимаций.
Флеш-приложения канули в лету под натиском html5, доступа к канвасу и webgl.

### Стандартизация ###
В 1996 по инициативе Netscape началась стандартизация под руководством ECMA. Первые версии назывались редакциями языка.
Начиная с ES6 новые версии выходят каждый год в июне, а официальное название - ES(год).

    ES1   ES1     Июнь 1997
    ES2   ES2     Июнь 1998
    ES3   ES3     Декабрь 1999
    ES4   ES4     Заброшенный
    ES5   ES5     Декабрь 2009
    ES5.1 ES5.1   Июнь 2011
    ES6   ES2015  Июнь 2015
    ES7   ES2016  Июнь 2016
    ES8   ES2017  Июнь 2017
    ES9   ES2018  Июнь 2018
    ES10  ES2019  Июнь 2019
    ES11 - помешает ли короновирус? 
    
### ECMA ###
ECMA - ассоциация, призванная стандартизировать IT. Акроним для "Европейская ассоциация производителей компьютеров".
Расположена в Женеве, Швейцария. Членами ассоциации являются практически все крупные IT компании. 
Комитет TC-39 занимается спецификацией ECMA-262 (js). Список этих людей можно глянуть тут: https://github.com/orgs/tc39/people.

Еще интересные стандартизации:
* ECMA-107 — Файловая система FAT
* ECMA-334 — Язык программирования C#
* ECMA-404 — JSON
* ECMA-408 — Dart Programming Language Specification

### ES3 и ES5 ###
В ES2 не было изменений и обновление предназначалось для исправления несостыковок между ECMA и ISO.

В ES3 добавили регулярки, исключения, do-while, операторы in и instanceof, встроенные методы работы с массивами, строками.

ES4 провалился, тем не менее, многие его идеи реализовались потом в ES6.

В ES5 добавили
* поддержку строгого режима (strict mode);
* аксессоры getters и setters;
* возможность использовать зарезервированные слова в качестве ключей свойств и ставить запятые в конце массива;
* многострочные строковые литералы;
* новую функциональность в стандартной библиотеке;
* поддержку JSON.

5-10 лет назад большинство программистов не задумывались о различиях, javascript чаще всего связывали с ES3/ES5. 
Вероятно, из-за провала ES4 версия ES5 была довольно скромной и ни одно изменение не требовало изменений синтаксиса. 
Также, ES6 не был принят браузерамимгновенно и работал только через babel. До сих пор существуют "популярные" 
фреймворки, которые работают только на ES3 (ES5).
